\documentclass{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[squaren, Gray]{SIunits}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{thmtools}

\newtheorem{definition}{Définition}[section]%
\newtheorem{example}{Exemple}[section]%

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\title{Méthodes numériques pour l'Informatique (MNI)}
\author{Pierre Gillet}

\maketitle

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

\section{Probabilités discrètes}
\begin{definition}[Ensemble fondamental]
    Tous les résultats possibles d'une expérience $\Omega$.
\end{definition}

\begin{example}[Lancers d'un dé]
    \begin{gather*}
        \Omega = \{1,2,3,4,5,6\}\\
        \abs{\Omega} = 6
    \end{gather*}
\end{example}

\begin{example}[Lancers de deux dés]
    \begin{gather*}
        \Omega = \{\{1,1\},\{1,2\},\ldots,\{6,6\}\}\\
        \abs{\Omega} = 36
    \end{gather*}
\end{example}

\begin{definition}[Univers \(\Omega\)]
    L'ensemble de toutes les issues (résultats) qui peuvent
    être obtenues au cours d'une expérience aléatoire. 
    Il est soit fini, soit dénombrable.
\end{definition}

\begin{definition}[Événement]
    Un sous-ensemble de \(\Omega\).
\end{definition}

\begin{example}[La somme de deux dés est paire]
    \begin{equation*}
        E = \{\{1,1\},\{1,3\},\{1,5\},\{2,2\},\ldots,\{6,6\}\}\\
    \end{equation*}
\end{example}

\begin{definition}[Probabilité]
    Valeur dans \([0,1]\) associée à chaque événement.
\end{definition}

Axiomes~:
\begin{itemize}
    \item \(P(\emptyset) = 0, P(\Omega) = 1\)
    \item \(\forall \text{ événement } A, 0 \leq P(A) \leq 1\)
    \item \(P(A \cup B) \leq P(A) + P(B)\)
    \item Soient \(A_1, \ldots, A_i\) des événements disjoints, alors~: 
        \[P(A_1 \cup \ldots \cup A_i) = \sum_{i}P(A_i)\]
\end{itemize}

Propriétés~:
\begin{itemize}
    \item \(\forall \text{ événement } A, P(A) + P(\overline{A}) = 1\)
    \item (inclusion-exclusion) \(P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)\)
\end{itemize}

\begin{definition}[Inclusion-exclusion générale]
    \[P(A_1 \cup A_2 \cup \ldots \cup A_k) = \sum_{j=1}^{k}(-1)^{j+1} P(A_i1 \cup A_i2 \cup \ldots \cup A_ij)\]    
\end{definition}

\[P(A_1 \cup A_2) = P(A_1) + P(A_2) - P(A_1 \cap A_2)\]

\begin{align*}
    P(A_1 \cup A_2 \cup A_3) =~&P(A_1) + P(A_2) + P(A_3)\\
    &- P(A_1 \cap A_2)  - P(A_1 \cap A_3) - P(A_2 \cap A_3)\\
    &+ P(A_1 \cap A_2 \cap A_3)    
\end{align*}

\subsection{Indépendance probabiliste conditionnelle}

\begin{align*}
    P(A|B) &= \text{probabilité de A sachant B}\\
           &= \frac{P(A \cap B)}{P(B)}
\end{align*}

\(A\) et \(B\) sont indépendants si la connaissance de la réalisation
de l'un ne modifie pas notre connaissance sur la réalisabilité de l'autre.

\begin{align*}
    P(A|B) = P(A) &\implies P(A)= \frac{P(A \cap B)}{P(B)}\\
                  &\implies P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)\\
    P(B|A) = P(B)
\end{align*}

\(A\) et \(B\) sont indépendants si \(P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)\)

Propriétés~:
\begin{itemize}
    \item \(P(A_1 \cap \ldots \cap A_n) = P(A_1) \cdot P(A_2|A_1) \cdot \ldots \cdot P(A_n | A_1 \cap A_2 \cap \ldots \cap A_{n+1})\)
    \item (probabilités totales) si \(B_1, \ldots, B_n partitionnent \Omega\)
\end{itemize}

\[P(A) = \sum_{i=1}^{n}P(A|B_i)\cdot P(B_i)\]

\begin{definition}[Formule de Bayes]
    \[P(A|B) = \frac{P(B|A) \cdot P(A)}{P(B)}\]
\end{definition}

\begin{example}[Accès simultanés à une base de données]
    But~: estimer le nombre d'étapes nécessaires pour que tous les processus aient eu accès à la base de données.

    L'algo suivant~: Pour une valeur \(0 < p \leq 1\) à chaque étape \(t\),
    le processus \(p_i\) décide d'accéder à la base avec la probabilité p.

    Événements~:
    \begin{gather*}
        A[i, t] = \text{""}
    \end{gather*}
\end{example}


RATTRAPER COURS

\clearpage

\begin{definition}[Fonction de répartition]
    \begin{gather*}
        F(a) = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma}} e^{-(x-\mu)^2}\\
        P(a \leq x \leq f) = F(b) - F(a) = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma}}\\
        E[X] = M \\
        Var[X]=\sigma^2
    \end{gather*}
\end{definition}

INSÉRER GRAPHIQUE

Propriété:
Si X est normale de paramètres \((M, \lambda) \text{ alors } Y = \lambda X + \beta \text{ est noramle de paramètres } (\alpha \mu + \beta, \alpha^2\sigma^2)\).

Loi normale centrée réduite N(0, 1)

Conséquence :
Si X est normale dans \(N(\mu, \sigma) \text{ alors } Z = (X-\mu)/\sigma \text{ est dans } N(0, 1)\)

Preuve : \(\alpha = 1/\sigma\)\(\beta=-M/\sigma\)

On note \(\Phi(a) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}e^{-\frac{x^2}{2}}dx\)
\begin{align*}
    P[a < X < f] &= P[\frac{a-\mu}{\sigma} < Z < \frac{f-\mu}{\sigma}] \\  
                 &= \Phi (\frac{f-\mu}{\sigma} - \Phi(\frac{a-\mu}{\sigma}))
                 &= 0,6179 - 0,3596
\end{align*}

Propriété de \(\Phi: \Phi(-a)=1-\Phi(a)\).

\section{Théorème central limite}
De Moivre (loi binomiale et \(p = \frac{1}{2}\)) 1733
Laplace (cas général) 1809

1 tirage : 0 -> 1/2, 1 -> 1/2
2 tirages : 0 -> 1/4, 1 -> 1/2, 2 -> 1/4
n tirages : 0 -> 1 -> .. n

\subsection{Formule de moivre laplace (cas: loi binomiale)}

Soit \(X_1, X_2, \ldots \) variable Bernoulli avec proba \(p\).
Soit \(S_n = X_1 + X_2 + .. + X_n \) (variable binomiale = le nombre de succès lors de n expériences Bernoulli) 

\[P[a \leq \frac{S_n - np}{\sqrt{np(1-p)}} \leq f] \underrightarrow{n \to \infty} \Phi(f) - \Phi(a)\]

Théorème central limite : Soit \(X_1, X_2, ...\) variables indépendantes identiquement ditribuées (même espérance \(\mu\) et même écart type \(\sigma\)). 
Soient : 
\begin{align*}    
    S_n &= X_1 + X_2 + .. + X_n \\
    M_n &= \frac{S_n}{n} = \frac{X_1 + .. + X_n}{n}
    Z_n &= \frac{S_n -n \mu}{\sigma \sqrt{n}} = \frac{M_n-\mu}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
\end{align*}

Alors~:
\begin{gather*}
    \lim\limits_{n \to \infty} P[Z_n \leq a] = \Phi (a)\\
    \lim\limits_{n \to \infty} f[\frac{M_n - \mu}{^{\sigma} / _{\sqrt{n}}} \leq a] = \Phi (a)
\end{gather*}

En particulier~:
\begin{gather*}
    \lim\limits_{n \to \infty} P[a \leq a \leq Z_n \leq b] = \Phi (b) - \Phi (a)\\
    \lim\limits_{n \to \infty} P[a \leq \frac{M_n - \mu}{^{\sigma} / _{\sqrt{n}}} \leq f] = \Phi (f) - \Phi(a)
\end{gather*}

\subsection{Inégalités}

\begin{itemize}
    \item Inégalité de Markov
    \item Inégalité de bienaymé tchebychev
    \item Bornes de Chernoff
\end{itemize}

Théorème 1 (inégalité de Markov) : Soit X une variable aléatoire positive admettant une espérance. Alors pour tout \(t > 0\)
\begin{gather*}
    tP[X \geq t] \leq E[X]\\
    P[X \geq t] \leq \frac{E[X]}{t}
\end{gather*}


Preuve (cas discret) :
\begin{gather*}
    X(\Omega) = {x_k : k \in K} \text{et soit} K_t = {k : x_k \geq t} \\
    tP[X \geq t] = t\sum_{k\in K_t} P[X = x_k] \leq \sum_{k \in K_t} x_k P[X_k] \\
    \leq \text{(car X est positif)} \sum_{i \in K} x_i P[X=x_i] = E[x]
    \text{Donc } tP[x \geq t] \leq E[X]
\end{gather*}

Théorème 2 (inégalité de Bienaymé-Chebychev)~:

Soit \(X\) une variable admettant une espérance \(\mu\) et une variance \(\sigma^2\).
Alors
\[ P[\abs{X - \mu} \geq \epsilon] \leq \frac{\sigma^2}{\epsilon^2} \]



Preuve~:
On utilise l'inégalité de Markov pour la variable \((X-E[X])^2\) (car elle prend des valeurs positives) et \(t = \epsilon ^2\)
Par l'inégalité de Markov, on a~:


\begin{gather*}
    \epsilon^2P[(X-E(X))^2\geq\epsilon^2]\\
    \epsilon ^2 P[\abs{X-\mu} \geq \epsilon] \leq \sigma ^2\\
    P[\abs{X-\mu} \geq \epsilon] \leq \frac{\sigma ^2}{\epsilon ^2}
\end{gather*}

\subsection{Loi des grands nombres}

Théorème 3~: Soit \(X_1, X_2, \ldots, X_n\) variables indépendantes ditribuées d'espérance \(\mu\) et de variance \(\sigma ^2\)
Soit~:
\[M_n = \frac{X_1 + X_2 + \ldots + X_n}{n}\]

Alors la suite \(\{M_n\}_{n \to \infty}\) converge vers \(\mu\)
i.e. \(P[\abs{M_n-\mu} \geq \epsilon]_{n \to \infty} \to 0\)
Si \(X_1, X_2, \ldots \) sont Bernoulli de Probabilité \(p\),
alors \(P[\abs{M_n - p} > \epsilon]_{n to p} to 0\)


Preuve (cas Bernoulli)~:
On utilise la \underline{propriété suivante}~:
Si \(X_1, X_2, \ldots, X_n\) sont indépendantes, alors~:
\begin{align*}
    Var[M_n] &= Var[\frac{X_1 + X_2 + \ldots + X_n}{n}]\\
             &= \frac{Var[X_1] + Var[X_2] + \ldots + Var[X_n]}{n^2}
\end{align*}

Comme \(Var[X_i] = p(1-p)\), on déduit \(Var[M_n] = \frac{np(1-p)}{n^2} = \frac{p(1-p)}{n}\)
D'autre part,
\[E[M_n] = E[\frac{X_1 + \ldots + X_n}{n}] = \frac{E[X_1] + \ldots + E[X_n]}{n} =  \frac{np}{n} = p\]

Par Bienaymé-Chebychev,
\begin{gather*}
    P[\abs{M_n - p} \geq \epsilon] \leq \frac{p(1-p)}{n\epsilon^2} \text{( avec } \epsilon^2 \underrightarrow{n \to \infty} 0 \text{)} \\
    p, \epsilon \text{ constantes}\\
    \text{si } n \to \infty \text{, alors~:}
\end{gather*}


Théorème 4 (bornes de Chernoff)~:

Soit \(S_n = X_1 + \ldots + X_n \text{, ou } X_1, \ldots, X_n\) sont indépendants, Bernoulli de Probabilité \(p\)
Alors 

\begin{gather*}
    P[S_n < (1-\epsilon) E[S_n]] < \exp^{\frac{-E[S_n] \epsilon^2}{2}}\\
    P[S_n > (1+\epsilon) E[S_n]] < \exp^{\frac{-E[S_n] \epsilon^2}{4}}
\end{gather*}

\subsection{Méthode Monte-Carlo}
INSÉRER SCHÉMA

Aire cercle~: \(\pi R^2=\pi\) car le rayon vaut 1 ici.
Aire carré~: \(2*2=4\)
Estimater \(\pi\) comme l'aire du cercle





Estimateur~: \(\frac{\text{nombre de points dans le cercle}}{\text{nombre total de points}}\)
Estimateur de \(\frac{1}{4}\)

Le nombre \(N\) expériences Bernoulli avec probabilités de succès est \(p = \frac{\pi}{4}\)

\[M_N = \frac{X_1 + X_2 + \ldots + X_N}{N}\]

Par le théorème des grands nombres \(M_N \to p\)


\underline{Model général}~: un univers \(U\) et une fonction \(f : U \to \{0, 1\}\).

Soit \(G = {x \in U : f(x)=1}\)

\underline{But}~: estimer la taille de \(G\)

Supposons qu'on peut trier unifomrmément dans \(U\).

SCHÉMA DE LA MORT

Méthode Monte-Carlo~:

1. Tirer aléatoirement les points \(x_1, x_2, \ldots, x_n\) dans \(U\) et
définir
\[
    X_i = 
    \begin{cases}
        1 & \text{si } f(x_i) = 1\\
        0 & \text{sinon}
    \end{cases}
\]

2. Calculer \(Z = \abs{U} * \Sigma_{i=1}^N \frac{X_i}{N} = \frac{\abs{U}}{N} \Sigma_{i=1}^N X_i\)
i.e. retourner le nomre de succès \(x\frac{\abs{U}}{N} \text{ comme éliminateur de }\abs{G}\).

Théorème 4~: soit \(\varrho = \frac{\abs{G}}{\abs{U}}\)

Alors la méthode Monte-Carlo donne une \(\epsilon\) - approximation de \(\abs{TRUC}\)
avec une confiance \(\geq 1-\varsigma \text{si } \)








\clearpage

\listoftheorems

\end{document}
